\section{Metodologia}\label{sec:metodologia}

Nesta sessão será apresentada a metodologia de pesquisa e experimentação. Na Sessão~\ref{subsec:dataset} serão descritos os conjuntos de dados utilizados e nas Sessões~\ref{subsec:algoritmos},~\ref{subsec:experimentos} e~\ref{subsec:metricas} serão expostos detalhes sobre as técnicas de extração utilizadas, os experimentos realizados e as métricas utilizadas para avaliação, respectivamente.


\subsection{Conjuntos de dados}\label{subsec:dataset}

Foi feita uma pesquisa por bancos de impressões digitais públicos para a realização de treinamento e teste de modelos para extração de características e classificação de impressões digitais, além dos já mencionados no projeto inicial. A seguir, uma breve descrição sobre eles.


\subsubsection{FVC}\label{subsubsec:fvc}

Foram realizadas algumas competições organizadas por pesquisadores da \textit{University of Bologna} para avaliação de sistemas de reconhecimento de usuários pela impressão digital. As partes A e B dos conjuntos de dados utilizados nas edições de 2000, 2002 e 2004 foram disponibilizadas publicamente como um material adicional da publicação de~\citeonline{handbook_of_biometrics_3}.


\subsubsection{Neurotechnology}\label{subsubsec:neurotechnology}

A empresa Neurotechnology disponibilizou dois conjuntos de imagens de impressão digital, que podem ser acessados pelo site~\footnote{\url{https://www.neurotechnology.com/download/UareU_sample_DB.zip}}. O primeiro conjunto de dados possui imagens capturadas a partir do leitor \textit{Cross Match Verifier 300} enquanto que o segundo possui imagens obtidas a partir do leitor~\textit{DigitalPersona U.are.U 4000}. Até o momento não foram realizados experimentos com esse conjunto de dados.


\subsection{Métricas}\label{subsec:metricas}

Esta seção descreve algumas métricas usadas na literatura que serão usadas para avaliação dos resultados nos experimentos realizados neste projeto de pesquisa. Essas métricas são: FMR, FNMR e acurácia balanceada~\cite{Precise2014, Ferlini2021eargate}. Uma breve descrição dessas métricas é apresentadas a seguir:

\begin{itemize}
    \item FMR (\textit{False Match Rate}, Taxa de falsa correspondência): percentual de tentativas de impostores que foram aceitas como genuínas, definida como

        \begin{equation}\label{eqn:fmr}
            FMR = \frac{numero\:de\:tentativas\:de\:impostores\:aceitas}{total\:de\:tentativas\:de\:impostores}.
        \end{equation}

        Uma taxa relacionada é a FAR (\textit{False Acceptance Rate}), que tem significado similar, mas considera também taxa em que o sistema biométrico falha ao obter uma amostra biométrica. Essa taxa é conhecida como FTA (\textit{Failure to Acquire Rate}).


    \item FNMR (\textit{False Non-match Rate}, Taxa de falsa não-correspondência): percentual de tentativas genuínas que foram rejeitadas como impostoras pelo sistema, definida como

        \begin{equation}\label{eqn:fnmr}
            FNMR = \frac{numero\:de\:tentativas\:genuinas\:rejeitadas}{total\:de\:tentativas\:de\:usuarios\:genuinos}.
        \end{equation}

        Uma métrica relacionada é a FRR (\textit{False Rejection Rate}), que tem um significado similar, mas considera também a FTA.\@

    \item Acurácia balanceada: média do acerto para cada classe (genuíno e impostor). Essa métrica pode ser obtida a partir da o cálculo da (HTER -~\textit{Half Total Error}, Metade do erro total)
          
        \begin{equation}\label{eqn:hter}
            HTER = \frac{FNMR + FMR}{2},
        \end{equation}

        definida como a média entre FNMR e FMR~\cite{Roy2022systematic}. A partir da HTER, então é obtida a acurácia balanceada, definida como

        \begin{equation}\label{eqn:bacc}
            BAcc = 1 - HTER.
        \end{equation}

\end{itemize}


\subsection{Algoritmos}\label{subsec:algoritmos}

Para os experimentos iniciais com os conjuntos de dados encontrados foram feitas buscas por códigos disponíveis publicamente ou modelos pré-treinados que poderiam ter sido disponibilizados publicamente pelos autores dos artigos lidos na revisão bibliográfica, o que elimina a necessidade de implementação das técnicas e de treinamento de modelos. Até o momento foram feitos experimentos com uma implementação do modelo DeepPrint\footnote{\url{https://github.com/tim-rohwedder/fixed-length-fingerprint-extractors}}~\cite{deep_print} feita por~\citeonline{Rohwedder2023}


\subsubsection{Arquitetura do DeepPrint}\label{subsubsec:deepprint-arch}

\citeonline{deep_print} desenvolveram uma Rede Neural Convolucional (\textit{Convolutional Neural Network} ou CNN) que ``aprende'' a extrair uma representação de tamanho fixo (um vetor) a partir de uma impressão digital. Como entrada a rede recebe uma imagem de tamanho $448 \times 448$ em escala de cinza (cada pixel assume um valor de 0 a 255) e passa primeiro pelo módulo de alinhamento. O módulo de alinhamento utiliza uma rede neural de transformação espacial~\cite{spatial_transformer_networks} para fazer com que a impressão digital na imagem fique no centro. 

Em seguida a imagem passa por uma rede base, que consiste na parte inicial da arquitetura \textit{Inception} v4~\cite{inception-v4}, isso é, sem os módulos~\textit{Inception}. Neste ponto a rede é bifurcada em duas novas redes. A primeira completa a arquitetura da~\textit{Inception} v4 incluindo os módulos A, B e C, conforme descrito por~\citeonline{inception-v4}. O objetivo desta sub-rede é aprender a identificar impressões digitais com base apenas em sua textura (orientação dos cumes, formato da digital, etc), classificados por~\citeonline{handbook_of_biometrics_3} como atributos de nível 1, de nível global.

A segunda sub-rede possui um módulo A da arquitetura~\textit{Inception} v4, e também aprende a identificar impressões digitais com base em atributos globais. Entretanto, ela possui uma tarefa secundária de localizar as minúcias da digital e suas orientações, criando um mapa de minúcias, através de uma segunda CNN que também possui como base o módulo A. Esse compartilhamento de parâmetros entre a rede que classifica com base na textura, e a rede aprende a gerar o mapa de minúcias, classificado por~\citeonline{handbook_of_biometrics_3} como um atributo de nível 2, local e mais específico, melhora a capacidade de generalização da rede. Isso é uma técnica conhecida como Aprendizado Multitarefa~\cite{multitask-learning}.

Após a imagem de entrada passar por todas as camadas convolucionais da rede, isso é, a sub-rede a que possui os módulos A, B e C da arquitetura~\textit{Inception v4} e a que outra que possui o módulo A, outras camadas convolucionais e de~\textit{pooling} e a sub-rede para estimar o mapa de minúcias, ela passa por camadas totalmente conectadas, e em seguida pela função de ativação~\textit{softmax}, para calcular a probabilidade de ela pertencer a cada uma das classes. Com isso, os $96$ pesos das camadas totalmente conectadas de ambas as sub-redes são concatenados para formarem um vetor de $192$ dimensões. Em seguida os valores reais dos pesos são convertidos para inteiros utilizando normalização por mínimos e máximos. Dessa forma, podem ser usadas distâncias e um limiar de corte para verificação.


\subsection{Experimentos}\label{subsec:experimentos}

Até o momento foram realizados experimentos com um modelo pré-treinado do DeepPrint, disponibilizado por~\citeonline{Rohwedder2023}. A seguir serão descritos como foi feito treinamento o do modelo e os testes realizados.


\subsubsection{Treinamento do DeepPrint}\label{subsubsec:deepprint-training}

\citeonline{deep_print} utilizaram o conjunto de dados longitudinal~\cite{longitudinal} de cerca de $455000$ imagens de $38291$ dedos, que não está disponível publicamente. Os autores não disponibilizaram nenhum código-fonte ou modelo pré-treinado. Dessa forma, optamos por utilizar a implementação da arquitetura do DeepPrint e modelo pré-treinado de~\citeonline{Rohwedder2023}, que tinha como objetivo avaliar a performance do modelo em imagens coletadas com outros tipos de sensores e com representações de tamanhos diferentes.

Para eliminar a necessidade de coletar impressões digitais ou de utilizar um conjunto de dados público os autores utilizaram o SFinGe~\cite{handbook_of_biometrics_3} para a criação de impressões digitais sintéticas. Para treinamento foram utilizadas 10 impressões digitais de 6000 indivíduos, e para validação 4 imagens de 2000 indivíduos, totalizando 68000 imagens. A partir deste banco de imagens foram geradas novas imagens aplicando-se rotações, reflexões e variações de brilho e contraste de forma aleatória, assim como no artigo original. Uma outra diferença em relação ao experimento de~\citeonline{deep_print} foi o tamanho da representação. O modelo pré-treinado gera representações de 512 dimensões, com 256 de dimensões em cada sub-rede.  


\subsubsection{Testes com o modelo pré-treinado}\label{subsubsec:deepprint-testing}

Até o momento foram realizados testes utilizando a parte B de todos os conjuntos de dados do FVC2004. Eles contém, cada um, 10 dedos com 8 impressões digitais cada. Para aumentar a acurácia do modelo as imagens passaram por um refinamento utilizando filtros de Gabor~\cite{gabor-wavelet-transform} e redimensionamento para o tamanho adequado para a CNN.
